\chapter{ANALISIS DAN PERANCANGAN}
\section{Analisis}
Analisis merupakan suatu cara subjek ke dalam komponen-komponen dengan tujuan untuk mengidentifikasi dan mengevaluasi permasalahan, kesempatan, hambatan yang terjadi dan kebutuhan-kebutuhan yang diharapkan sehingga diusulkan perbaikan-perbaikan serta pembentukan dan penyusunan suatu sistem untuk dikaji lebih lanjut. Sebelum merancang sebuah aplikasi yang akan dibangun, faktor yang harus diperhatikan yaitu adalah tahap analisis yang akan digambarkan dalam bentuk flow map. Namun sebelum kita melakukan analisis kita harus memilih masalah pengetahuan dengan menggunakan suatu strategi yang merupakan metodologi yang dirasa cukup efektif dalam merancang sistem penentuan mitra jasa pengiriman barang.

\subsection{Analisis Proses Bisnis yang sedang berjalan}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/flowmapberjalan} 
    \caption{\textit{Flow Map Procurement}}
    \label{flowmapberjalan}
\end{figure}
Proses pengadaan barang/jasa yang sedang berjalan adalah:
\begin{enumerate}
    \item Pertama user/vendor mengisi formulir pendaftaran sebagai syarat untuk jadi vendor PT. Nusantara Jaya Sentosa. 
    \item Setelah itu pengadaan menerima data vendor yang telah diiput ke system, kemudian pengadaan menerima data EE(Enggonering Estimate), EE adalah EE adalah penetapan harga yang dikalkulasikan berdasarkan informasi tertentu dengan mempertimbangkan pagu anggaran sesuai RKAP
    \item Pihak pengadaan meminta pembuata OE (Owner Estimate) ke Pihak Keuangan, OE adalah OE adalah penetapan harga yang dikalkulasikan secara keahlian dan berdasarkan data yang dapat dipertanggungjawabkan yang digunakan sebagai acuan dalam mengevaluasi kewajaran harga untuk pengadaan barang dan jasa.
    \item Pihak keuangan menerima data EE dan mebuat OE
    \item Jika jenis pengadaan lebih dari 20 juta maka dilakukan jenis pengadaan beauty contest 
    \item Setelah itu pihak pengadaan mengundang vendor untuk Aanwizing dimana Aanwizing adalah diskusi dengan para peserta vendor
    \item Kemudian pihak pengadaan melakukan pengumplan penawaran  dan melakukan pengumuman
    \item Setelah itu pengadaan mengajukan permohonan persetujuan oleh BOD/ Direktur maka direktur melakukan persetujuan atau tidak
    \item Jika BOD tidak menyetujui maka proses selesai
    \item Jika BOD setuju maka dilakukan pembayaran oleh pihak pengadaan dan Proses selesai
\end{enumerate}

\subsection{Analisis Proses Bisnis Yang Akan Dibangun }
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/flowmapdibangun1} 
    \caption{\textit{Flow Map Procurement}}
    \label{flowmapberjalan}
\end{figure}
Proses system \textit{E-procuremet} yang akan dibangun adalah: 
\begin{enumerate}
    \item \textit{User}/\textit{vendor register} untuk menjadi \textit{member} system \textit{E-procuremet} setelah berhasil register maka akan mendapatkan \textit{user} dan \textit{password} untuk masuk ke sistem.
    \item Setelah login menggunakan \textit{username/password } dan berhasil maka vendor mengisi formulir pendaftaran sebagai syarat untuk jadi vendor PT. Nusantara Jaya Sentosa. 
    \item Setelah itu pengadaan menerima data vendor yang telah diiput ke system, kemudian pengadaan menerima data EE(\textit{Enginering Estimate}), EE adalah penetapan harga yang dikalkulasikan berdasarkan informasi tertentu dengan mempertimbangkan pagu anggaran sesuai RKAP 
    \item Pihak pengadaan meminta pembuata OE (\textit{Owner Estimate}) ke Pihak Keuangan, OE adalah penetapan harga yang dikalkulasikan secara keahlian dan berdasarkan data yang dapat dipertanggungjawabkan yang digunakan sebagai acuan dalam mengevaluasi kewajaran harga untuk pengadaan barang dan jasa.
    \item Pihak keuangan menerima data EE dan mebuat OE
    \item Setelah menerima data OE dari pihak keuangan maka pihak pengadaan menentukan jenis pengadaan ketika kurang lebih dari 20 juta maka dilakukan jenis pengadaan pemilihan langsung kepada vendor yang terdaftar di dalam DRP (Daftar Rekanan Kerja)
    \item Jika jenis pengadaan lebih dari 20 juta maka dilakukan jenis pengadaan \textit{beauty contest }
    \item Setelah itu pihak pengadaan mengundang vendor untuk \textit{Aanwizing} dimana \textit{Aanwizing} adalah diskusi dengan para peserta vendor
    \item Kemudian pihak pengadaan melakukan pengumpulan penawaran  dan melakukan pengumuman
    \item Setelah itu pengadaan mengajukan permohonan persetujuan oleh BOD/ Direktur maka direktur melakukan persetujuan atau tidak
    \item Jika BOD tidak menyetujui maka proses selesai
    \item Jika BOD setuju maka dilakukan pembayaran oleh pihak pengadaan dan Proses selesai
\end{enumerate}

\subsection{Analisis Proses Bisnis Permintaan Pengadaan Barang dan Jasa }
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/flowmapdibangun2} 
    \caption{\textit{Flow Map} Permintaan  Pengadaan Barang/Jasa}
    \label{flowmapberjalan}
\end{figure}
Proses permintaan pengadaan barang dan jasa diawali dengan adanya permintaan dari user terhadap barang atau jasa tertentu.Setelah permintaan oleh user, tim \textit{Procurement}/Pengadaan akan melakukan survei pasar dan peninjauan EE. EE diinformasikan kepada tim Keuangan untuk selanjutnya dibuatkan OE. OE yang telah dibuat tim Keuangan kemudian akan menjadi batas harga pengadaan barang atau jasa.

\subsection{Analisis Kebutuhan Aplikasi}
Analisis kebutuhan aplikasi merupakan suatu cara agar dapat menghasilkan aplikasi yang sesuai dengan aplikasi yang dibutuhkan. Aplikasi yang dibuat terdiri dari:
\begin{enumerate}
\item Perangkat Keras (\textit{Hardware})
\item Perangkat Lunak (\textit{Software})
\end{enumerate}

\subsubsection{Kebutuhan Perangkat Keras}
Adapun spesifikasi perangkat keras (\textit{Hardware}) yang digunakan saat pembuatan aplikasi adalah sebagai berikut:
\begin{table}[!htbp]
\caption{Spesifikasi Perangkat Keras}
\label{keras}

\begin{tabular}{|c|l|l|l|}
    \hline
    No & Nama Perangkat & Spesifikasi & Keterangan \\
    \hline
1 & \textit{Memory}	& 4 GB & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{Memory System} yang digunakan \end{tabular} \\

\hline

2 & \textit{Processor} &	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Intel® core™ i3-4030U \\ CPU  @ 1,90 GHz \end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Untuk kecepatan \textit{transfer} data \\ dari sistem yang sangat bergantung \\ pada kecepatan \\ prosesor komputer \end{tabular} \\

\hline

3 & \textit{System Type} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} 64-bit \textit{Operating System},\\ x64-Based  \textit{Processor} 
\end{tabular} & \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Kebutuhan Perangkat Lunak}
Adapun spesifikasi perangkat lunak (\textit{Software}) yang digunakan untuk membuat aplikasi adalah sebagai berikut:
\begin{table}[!htbp]
\caption{Spesifikasi Perangkat Lunak}
\label{lunak}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
    \hline
    No & Tools/Software & FUngsi & Keterangan \\
    \hline
        1 & Windows 10 & Sistem Operasi & -  \\
        \hline
         2& \textit{MySQL} & \textit{Server} Basis Data &	- \\
         \hline
         3& \textit{Microsoft Visio} & Pembuatan \textit{Flow Map} & - \\
         \hline
         4& \textit{Star UML} & Pembuatan Diagram UML & - \\
         \hline
         5 & PDF & \textit{Document} & - \\
         \hline
         6 & \textit{Google Chrome} & \textit{Browser} &	- \\
         \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\section{Perancangan UML}
\subsection{\textit{Usecase Diagram}}
\textit{Use Case diagram} merupakan konstruksi untuk mendeskripsikan hubungan – hubungan yang terjadi antar aktor dengan aktifitas yang terdapat pada sistem. Sasaran pemodelan \textit{use case} diantaranya adalah mendefinisikan kebutuhan fungsional dan operasional sistem dengan mendefinisikan skenario penggunaan yang disepakati antara pemakai dan pengembang. Dari analisis pengguna aplikasi yang ada maka \textit{use case} diagram untuk aplikasi \textit{e-procuremet} dapat dilihat dalam Gambar \ref{usecase}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/usecase} 
    \caption{\textit{Usecase Diagram}}
    \label{usecase}
\end{figure}

\subsubsection{Skenario \textit{Usecase}}
\begin{enumerate}
    \item Skenario \textit{Usecase Login}
    \begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario \textit{Usecase Login}}
    \label{login}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC1                                                     \\
\hline
Nama                                                                     & Login                                                    \\
\hline
Tujuan                                                                   & Untuk masuk ke dalam sistem                             \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\

\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                             & Masuk \textit{Form Login}                               \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{Admin} memasukkan \\ \textit{Username} \\ dan \textit{password} \end{tabular} & 2.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menerima \\ masukkan \textit{Username} \\ dan \textit{password}  \end{tabular}                         \\
\hline
3.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{Admin} harus menekan \\ tombol\textit{ login} \end{tabular} & 4.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan memvalidasi\\ \textit{Username} dan \textit{password.} \\ Apabila \textit{Username}\\ dan\textit{ password} benar \\ maka akan muncul \\halaman utama.\\ Jika salah, maka \\ sistem akan meminta ulang \\ \textit{Username} dan \textit{password } \end{tabular}
\\
                               
\hline                                                                   
\end{tabular}
\end{table}

\item Skenario \textit{Use Case Vendor}
    \begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario \textit{Use Case Vendor}}
    \label{vendor}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC2                                                     \\
\hline
Nama                                                                     & Vendor                                                    \\
\hline
Tujuan                                                                   & Mendaftar untuk jadi rekan kerja sama                             \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                             & From  di tampilkan                              \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{Registrasi} \end{tabular} & 2.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Menampilkan tampilan\\ halaman \textit{registrasi}   \end{tabular}                         \\
\hline
3.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Memasukan Data Pribadi\\  dan Data Akun  \end{tabular} & 4.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Mengirimkan \textit{email} ke aktor\\ untuk verivikasi akun dan\\ hak akses untuk \textit{login} \end{tabular}
\\
\hline
5.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Memasukkan file-file\\ yang telah ditentukan\\ oleh perusahaan  \end{tabular} & 6.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Mengelola file-file vendor  \end{tabular}
\\
\hline  
\end{tabular}
\end{table}

\item Skenario \textit{Use Case Pengadaan}
    \begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario \textit{Use Case Pengadaan}}
    \label{pengadaan}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC3                                                     \\
\hline
Nama                                                                     & Pengadaan                                                    \\
\hline
Tujuan                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Dapat mengelola\\ data user dan data vendor\\ serta menilai vendor untuk\\ mengetahui layak lulus .  \end{tabular}                            \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                   & Admin, User  
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                             & From  di tampilkan                              \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menilai vendor \end{tabular} & 2.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Menampilkan halaman\\ penilaian\end{tabular}                         \\
\hline
3.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Mengundang vendor  \end{tabular} & 4.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Menampilkan tampilan\\ form undangan  \end{tabular}
\\
\hline  
\end{tabular}
\end{table}

\item Skenario \textit{Use Case Bisnis}
    \begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario \textit{Use Case Bisnis}}
    \label{bisnis}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC4                                                     \\
\hline
Nama                                                                     & Bisnis                                                    \\
\hline
Tujuan                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{Request} pengadaan\\ barang dan jasa\end{tabular}                            \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\

\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                             & From  di tampilkan                              \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{Request} \end{tabular} & 2.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Menampilkan tampilan\\ halaman request \end{tabular}                         \\
\hline
3.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Menerima Data EE   \end{tabular} & 4.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Mengirimkan data EE\\ ke user bisnis\end{tabular}
\\
\hline  
\end{tabular}
\end{table}


\item Skenario \textit{Use Case Pengadaan}
    \begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario \textit{Use Case Pengadaan}}
    \label{bisnis}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC4                                                     \\
\hline
Nama                                                                     & Bisnis                                                    \\
\hline
Tujuan                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Request pengadaan\\ barang dan jasa\end{tabular}                            \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\

\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                             & From  di tampilkan                              \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{Request} \end{tabular} & 2.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Menampilkan tampilan\\ halaman request \end{tabular}                         \\
\hline
3.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Menerima Data EE   \end{tabular} & 4.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Mengirimkan data EE\\ ke user bisnis\end{tabular}
\\
\hline  
\end{tabular}
\end{table}

\end{enumerate}

\subsection{\textit{Class Diagram}}
\textit{Class Diagram} menggambarkan struktur dan hubungan antar objek – objek yang ada pada sistem. Struktur itu meliputi atribut – atribut dan \textit{method – method} yang ada pada masing – masing kelas. Hubungannya dari masing – masing kelas yang ada tersebut digambarkan dengan menggunakan pewarisan dan generalisasi seperti terlihat pada Gambar \ref{class}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/classdiagram} 
    \caption{\textit{Class Diagram}}
    \label{class}
\end{figure}

\subsection{\textit{Sequence Diagram}}
Sequence diagram menggambarkan interaksi antar masing – masing objek pada setiap \textit{use case} dalam urutan waktu. Interaksi ini berupa pengiriman serangkaian data antar objek – objek yang saling berinteraksi. Berikut ini penjelasan dari masing – masing sequence diagram :
\subsubsection{\textit{Sequence Diagram Login}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=1]{figures/slogin} 
    \caption{\textit{Sequence Diagram Login}}
    \label{slogin}
\end{figure}
Pertama admin masuk ke form \textit{login} dengan memasukan username dan \textit{password} pada form \textit{login} lalu sistem akan memberikan koneksi ke \textit{database} dan \textit{database} membrikan validasi berhasil \textit{login}.

\subsubsection{\textit{Sequence Diagram} Mengisi Formulir Pengadaan}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=1]{figures/smengisi} 
    \caption{\textit{Sequence Diagram} Mengisi Formulir Pengadaan}
    \label{smengisi}
\end{figure}
Deskripsi \textit{Sequence Diagram} Melihat Undangan
\begin{enumerate}
    \item Vendor masuk ke form halaman utama aplikasi.
    \item Vendor memilih menu kelola
    \item Aplikasi akan menampilkan kelola pengisian formulir.
    \item Vendor melakukan pengelolaan terhadap formulir pengadaan.
    \item Vendor menambah dan meginputkan data data.
    \item Vendor menyimpan data yang telah diinputkan.
    \item Data formulir berhasil disimpan ke \textit{database} .
    \item Aplikasi menampilkan data formulir.
    \item Vendor mengedit data formulir.
    \item Data formulir yang diedit akan disimpan ke \textit{database}.
    \item Data undangan berhasil disimpan ke \textit{database}.
    \item Aplikasi menampilkan data formulir  yang diedit.
    \item Vendor menghapus data formulir.
    \item Data undangan akan terhapus di \textit{database}.
    \item Data formulir berhasil dihapus.
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Sequence Diagram} Permintaan}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=1]{figures/spermintaan} 
    \caption{\textit{Sequence Diagram} Permintaan}
    \label{spermintaan}
\end{figure}
Deskripsi Sequence Diagram Permintaan
\begin{enumerate}
    \item Pengadaan masuk ke form halaman utama aplikasi
    \item Pengadaan memilih menu kelola.
    \item Aplikasi akan menampilkan kelola data user.
    \item Pengadaan melakukan pengelolaan terhadap data user.
    \item Pengadaan menambah dan meginputkan  data.
    \item Pengadaan menyimpan data yang telah diinputkan.
    \item Data user berhasil disimpan ke \textit{database} .
    \item Aplikasi menampilkan data user.
    \item Pengadaan mengedit data user. 
	\item Data penelian vendor yang diedit akan disimpan ke \textit{database}.
    \item Data Pengadaan berhasil disimpan ke \textit{database}.
    \item Aplikasi menampilkan data user  yang diedit.
    \item Pengadaan menghapus data \textit{user}.
    \item Data \textit{user} akan terhapus di \textit{database}.
    \item Data \textit{user} berhasil dihapus.
    \item Aplikasi menampilkan perubahan data \textit{user}.
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Sequence Diagram} Kelola Data \textit{User}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=1]{figures/sdatauser} 
    \caption{\textit{Sequence Diagram} Kelola Data \textit{User}}
    \label{sdatauser}
\end{figure}
Deskripsi \textit{Sequence Diagram} Kelola Data \textit{User}
\begin{enumerate}
    \item Pengadaan masuk ke form halaman utama aplikasi
    \item Pengadaan memilih menu kelola.
    \item Aplikasi akan menampilkan kelola data \textit{user}.
    \item Pengadaan melakukan pengelolaan terhadap data \textit{user}.
    \item Pengadaan menambah dan meginputkan  data.
    \item Pengadaan menyimpan data yang telah diinputkan.
    \item Data \textit{user} berhasil disimpan ke \textit{database} .
    \item Aplikasi menampilkan data \textit{user}.
    \item Pengadaan mengedit data \textit{user}. 
    \item Data penelian vendor yang diedit akan disimpan ke \textit{database}.
    \item Data Pengadaan berhasil disimpan ke \textit{database}.
    \item Aplikasi menampilkan data \textit{user}  yang diedit.
    \item Pengadaan menghapus data \textit{user}.
    \item Data \textit{user} akan terhapus di \textit{database}.
    \item Data \textit{user} berhasil dihapus.
    \item Aplikasi menampilkan perubahan data \textit{user}.
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Sequence Diagram} Penilaian}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=1]{figures/spenilaian} 
    \caption{\textit{Sequence Diagram} Penilaian}
    \label{spenilaian}
\end{figure}
Deskripsi \textit{Sequence Diagram} Penilaian Vendor
\begin{enumerate}
    \item Pengadaan masuk ke form halaman utama aplikasi
    \item Pengadaan memilih menu kelola.
    \item Aplikasi akan menampilkan kelola melihat penelian vendor.
    \item Pengadaan melakukan pengelolaan terhadap penelian vendor.
    \item Pengadaan menambah dan meginputkan data data.
    \item Pengadaan menyimpan data yang telah diinputkan.
    \item Data penilaian berhasil disimpan ke \textit{database} .
    \item Aplikasi menampilkan data penilaian vendor.
    \item Pengadaan mengedit data penilaian vendor
    \item Data penilaian vendor yang diedit akan disimpan ke \textit{database}.
    \item Data penilaian vendor berhasil disimpan ke \textit{database}.
    \item Aplikasi menampilkan data penilaian vendor  yang diedit.
    \item Pengadaan menghapus data penilaian vendor.
    \item Data penilaian vendor akan terhapus di \textit{database}.
    \item Data penilaian vendor berhasil dihapus.
    \item Aplikasi menampilkan perubahan data penilaian vendor.
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Sequence Diagram} Kelola Undangan}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=1]{figures/sundangan} 
    \caption{\textit{Sequence Diagram} Kelola Undangan}
    \label{sundangan}
\end{figure}
Deskripsi \textit{Sequence Diagram} Kelola Undangan
\begin{enumerate}
    \item Pengadaan masuk ke form halaman utama aplikasi
    \item Pengadaan memilih menu kelola.
    \item Aplikasi akan menampilkan kelola  undangan vendor.
    \item Pengadaan melakukan pengelolaan terhadap undangan .
    \item Pengadaan menambah dan meginputkan data data.
    \item Pengadaan menyimpan data yang telah diinputkan.
    \item Data permintaan berhasil disimpan ke \textit{database} .
    \item Aplikasi menampilkan data kelola  undangan vendor.
    \item Pengadaan mengedit data kelola  undangan vendor
    \item Data kelola  undangan vendor yang diedit akan disimpan ke \textit{database}.
    \item Data kelola  undangan vendor berhasil disimpan ke \textit{database}.
    \item Aplikasi menampilkan data kelola  undangan vendor  yang diedit.
    \item Pengadaan menghapus data kelola  undangan vendor.
    \item Data kelola  undangan vendor akan terhapus di \textit{database}.
    \item Data kelola  undangan vendor berhasil dihapus.
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Sequence Diagram} Kelola Pemilihan Langsung}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=1]{figures/spemilihan} 
    \caption{\textit{Sequence Diagram} Kelola Pemilihan Langsung}
    \label{spemilihan}
\end{figure}
Deskripsi Sequence Diagram Kelola Undangan
\begin{enumerate}
    \item Pengadaan masuk ke form halaman utama aplikasi
    \item Pengadaan memilih menu kelola.
    \item Aplikasi akan menampilkan kelola  pemilihan langsung.
    \item Pengadaan melakukan pengelolaan terhadap pemilihan langsung.
    \item Pengadaan menambah dan meginputkan data pemilihan langsung.
    \item Pengadaan menyimpan data yang telah diinputkan.
    \item Data permintaan berhasil disimpan ke \textit{database} .
    \item Aplikasi menampilkan data pemilihan langsung.
    \item Pengadaan mengedit data kelola  pemilihan langsung
    \item Data pemilihan langsung yang diedit akan disimpan ke \textit{database}.
    \item Data pemilihan langsung berhasil disimpan ke \textit{database}.
    \item Aplikasi menampilkan data an kelola  pemilihan langsung  yang diedit.
    \item Pengadaan menghapus data kelola  pemilihan langsung.
    \item Data pemilihan langsung vendor akan terhapus di \textit{database}.
    \item Data pemilihan langsung vendor berhasil dihapus.
    \item Aplikasi menampilkan perubahan data pemilihan langsung vendor.
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Sequence Diagram} Kelola \textit{Engineering Estimate}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=1]{figures/sengineering} 
    \caption{\textit{Sequence Diagram} Kelola \textit{Engineering Estimate}}
    \label{sengineering}
\end{figure}
Deskripsi \textit{Sequence Diagram} Kelola Undangan
\begin{enumerate}
    \item Pengadaan masuk ke form halaman utama aplikasi
    \item Pengadaan memilih menu kelola.
    \item Aplikasi akan menampilkan kelola  EE.
    \item Pengadaan melakukan pengelolaan terhadap EE.
    \item Pengadaan menambah dan meginputkan data EE.
    \item Pengadaan menyimpan data yang telah diinputkan.
    \item Data permintaan berhasil disimpan ke \textit{database} .
    \item Aplikasi menampilkan data EE.
    \item Pengadaan mengedit data kelola  EE
    \item Data EE ng yang diedit akan disimpan ke \textit{database}.
    \item Data EE berhasil disimpan ke \textit{database}.
    \item Aplikasi menampilkan data an kelola  EE yang diedit.
    \item Pengadaan menghapus data kelola  EE.
    \item Data EE akan terhapus di \textit{database}.
    \item Data EE berhasil dihapus.
    \item Aplikasi menampilkan perubahan data EE.
\end{enumerate}

\subsection{\textit{Activity Diagram}}
Pada tahap ini peneliti menggambarkan berbagai alir aktivitas apa yang dilakukan user dan system dalam system manajemen dan distribusi standar operasional prosedur:
\subsubsection{\textit{Sequence Diagram Login}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=1]{figures/alogin} 
    \caption{\textit{Sequence Diagram Login}}
    \label{alogin}
\end{figure}
\begin{enumerate}
    \item Admin masuk ke form \textit{login}
    \item Admin menginputkan \textit{username} dan \textit{password}.
    \item Apabila \textit{username} dan \textit{password} valid maka \textit{admin} akan masuk ke halaman  utama Sistem SOP
    \item Apa \textit{username}  dan password\textit{} yang diinputkan tidak sesuai maka \textit{admin} harus mengiputkan \textit{username} dan \textit{password} yang benar.
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Activity Diagram}Permintaan Jasa dan Produk}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=1]{figures/apermintaan} 
    \caption{\textit{Activity Diagram} Permintaan Jasa dan Produk}
    \label{apermintaan}
\end{figure}
Deskripsi \textit{Activity Diagram} Permintaan Jasa dan Produk
\begin{enumerate}
    \item Bisnis masuk ke halaman  utama dan memilih menu data permintaan.
    \item Sistem menampilkan permintaan produk dan jasa
    \item Bisnis melakukan kelola permintaan produk dan jasa
    \item Apabila data yang dikelola valid maka data akan disimpan
    \item Permintaan produk dan jasa bersil dikelola.
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Activity Diagram} Mengisi Form Pendaftaran}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=1]{figures/amengisi} 
    \caption{\textit{Activity Diagram}Mengisi Form Pendaftaran}
    \label{amengisi}
\end{figure} 
Deskripsi \textit{Activity Diagram} Mengisi Form Pendaftaran 
\begin{enumerate}
    \item Vendor masuk ke halaman  utama aplikasi dan memilih menu data formulir pendaftaran
    \item Sistem menampilkan formulir pendaftaran
    \item Vendor melakukan kelola formlir pendaftaran
    \item Apabila data yang dikelola valid maka data akan disimpan
    \item Formulir pendaftaran berhasil dikelola 
\end{enumerate}	

\subsubsection{\textit{Activity Diagram} Kelola \textit{User}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=1]{figures/akelolauser} 
    \caption{\textit{Activity Diagram} Kelola \textit{User}}
    \label{akelolauser}
\end{figure} 
\begin{enumerate}
    \item Pengadaan masuk ke halaman  utama aplikasi dan memilih menu data kelola \textit{user}
    \item Sistem menampilkan data \textit{user}
    \item Pengadaan melakukan kelola data \textit{user}
    \item Apabila data yang dikelola valid maka data akan disimpan
    \item Data \textit{user} berhasil dikelola
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Activity Diagram} Jenis Pengadaan}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=1]{figures/ajenis} 
    \caption{\textit{Activity Diagram} Jenis Pengadaan}
    \label{ajenis}
\end{figure} 

Deskripsi \textit{Activity Diagram} Jenis Pengadaan
\begin{enumerate}
\item Pengadaan masuk ke halaman  utama aplikasi dan memilih menu data jenis pengadaan
\item Sistem menampilkan data jenis pengadaan
\item Pengadaan melakukan kelola jenis pengadaan
\item Apabila data yang dikelola valid maka data akan disimpan
\item Data jenis pengadaan berhasil dikelola
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Activity Diagram} Penilaian Vendor}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=1]{figures/apenilaian} 
    \caption{\textit{Activity Diagram} Penilaian Vendor}
    \label{apenilaian}
\end{figure} 
Deskripsi \textit{Activity Diagram} Penilaian Vendor 
\begin{enumerate}
    \item Pengadaan masuk ke halaman  utama aplikasi dan memilih menu data penilaian vendor
    \item Sistem menampilkan data penilaian vendor
    \item Pengadaan melakukan kelola penilaian
    \item Apabila data yang dikelola valid maka data akan disimpan
    \item Data penilaian vendor berhasil dikelola
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Activity Diagram} Undangan}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=1]{figures/aundangam} 
    \caption{\textit{Activity Diagram} Undangan}
    \label{aundangam}
\end{figure} 
Deskripsi \textit{Activity Diagram} Undangan 
\begin{enumerate}
    \item Pengadaan masuk ke halaman  utama aplikasi dan memilih menu data undangan
    \item Sistem menampilkan data undangan vendor
    \item Pengadaan melakukan kelola undangan
    \item Apabila data yang dikelola valid maka data akan disimpan
    \item Data undangan vendor berhasil dikelola 
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Activity Diagram} Pemilihan Langsung}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=1]{figures/apemilihan} 
    \caption{\textit{Activity Diagram} Pemilihan Langsung}
    \label{apemilihan}
\end{figure}
Deskripsi \textit{Activity Diagram} Pemilihan Langsung 
\begin{enumerate}
    \item Pengadaan masuk ke halaman  utama aplikasi dan memilih menu data pemilihan langsung
    \item Sistem menampilkan data pemilihan langsung
    \item Pengadaan melakukan pemilihan langsung
    \item Apabila data yang dikelola valid maka data akan disimpan
    \item Data pemilihan langsung berhasil dikelola
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Activity Diagram Beauty contest}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=1]{figures/beauty} 
    \caption{\textit{Activity Diagram Beauty contest}}
    \label{beauty}
\end{figure}
\begin{enumerate}
    \item Pengadaan masuk ke halaman  utama aplikasi dan memilih menu data Beauty contest
    \item Sistem menampilkan data beauty contest
    \item Pengadaan melakukan beauty contest
    \item Apabila data yang dikelola valid maka data akan disimpan
    \item Data beauty contest berhasil dikelola
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Activity Diagram Engineering Estimate}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=1]{figures/aengineering} 
    \caption{\textit{Activity Diagram Engineering Estimate}}
    \label{aengineering}
\end{figure}
Deskripsi \textit{Activity Diagram Engineering Estimate} 
\begin{enumerate}
    \item Pengadaan masuk ke halaman  utama aplikasi dan memilih menu data \textit{Enggineerig Estimate}
    \item Sistem menampilkan data \textit{Enggineerig Estimate}
    \item Pengadaan melakukan \textit{Enggineerig Estimate}
    \item Apabila data yang dikelola valid maka data akan disimpan
    \item Data \textit{Enggineerig Estimate} berhasil dikelola
\end{enumerate}

\subsection{\textit{Userinterface}}

\subsubsection{\textit{Userinterface} Utama Portal Vendor}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/uutama} 
    \caption{\textit{Userinterface} Utama Portal Vendor}
    \label{uutama}
\end{figure}	

\subsubsection{\textit{Userinterface} Halaman Registrasi Vendor}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/uregistrasi} 
    \caption{\textit{Userinterface} Halaman Registrasi Vendor}
    \label{uregistrasi}
\end{figure}

\subsubsection{\textit{Userinterface} Detail Portal Vendor}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/uportal} 
    \caption{\textit{Userinterface} Detail Portal Vendor}
    \label{uportal}
\end{figure}

\subsubsection{\textit{Userinterface} Detail Admin Pada Fitur Pengguna}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/ufiturpengguna} 
    \caption{\textit{Userinterface} Detail Admin Pada Fitur Pengguna}
    \label{ufiturpengguna}
\end{figure}

\subsubsection{\textit{Userinterface} Detail Admin Pada Fitur Kriteria}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/ufiturkriteria} 
    \caption{\textit{Userinterface} Detail Admin Pada Fitur Kriteria}
    \label{ufiturkriteria}
\end{figure}

\subsubsection{\textit{Userinterface} Detail Admin Pada Fitur Data Calon Vendor}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/ufiturcalon} 
    \caption{\textit{Userinterface} Detail Admin Pada Fitur Data Calon Vendor}
    \label{ufiturcalon}
\end{figure}

\subsubsection{\textit{Userinterface} Detail Admin Pada Fitur Data Vendor Perusahaan}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/ufiturvendor} 
    \caption{\textit{Userinterface} Detail Admin Pada Fitur Data Vendor Perusahaan}
    \label{ufiturvendor}
\end{figure}

\subsubsection{\textit{Userinterface} Detail Admin Pada Fitur Data Undangan}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/ufiturundangan} 
    \caption{\textit{Userinterface} Detail Admin Pada Fitur Data Undangan}
    \label{ufiturundangan}
\end{figure}

\subsubsection{\textit{Userinterface} Detail Admin Pada Fitur Data Pemilihan Langsung}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/ufiturpemilihan} 
    \caption{\textit{Userinterface} Detail Admin Pada Fitur Data Pemilihan Langsung}
    \label{ufiturpemilihan}
\end{figure}

\subsubsection{\textit{Userinterface} Detail Admin Pada Fitur Data \textit{Engineering Estimate}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/ufiturengineering} 
    \caption{\textit{Userinterface} Detail Admin Pada Fitur Data \textit{Engineering Estimate}}
    \label{ufiturengineering}
\end{figure}


\section{Pengujian \textit{Blackbox}}
\textit{Blackbox Testing} adalah pengujian yang hanya dilakukan dengan cara mengamati hasil eksekusi melalui data uji dan memeriksa fungsional dari perangkat lunak. Jadi dianalogikan seperti kita melihat kotak hitam. Kita hanya dapat melihat penampilan luarnya saja, tanpa ada yang tau ada apa di balik bungkus hitam. Sama seperti pengujian Blackbox. Mengevaluasi hanya dari tampilan luarnya saja atau userinterface.

\subsection {Identifikasi dan Rencana Pengujian} 
Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{black}
\begin{table}[!htbp]
\caption{Identifikasi dan Rencana Pengujian}
\label{black}
\centering
\begin{tabular}{|c|l|l|l|l|l|}
\hline
Kelas Uji                   & Butir Uji                                                                                                                                                                     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Identifikasi \\ Uji \end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Tingkat \\Pengujian \end{tabular}& \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Jenis \\ Pengujian \end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Jadwal \\Pengujian \end{tabular}  \\ \hline

Login                       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Berhasil masuk \\ ke menu utama  \end{tabular}                                                                                                                                                 & UC-01            & Berhasil          & Blackbox        & 3/14/19           \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Dashboard \end{tabular}       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Hanya menampilkan, \\ logo \\ perusahaan \end{tabular}                                                                                                           & UC-02            & Berhasil          & Blackbox        & 3/14/19           \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Form \\ Pengguna \\ \end{tabular}     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Dapat menampilkan, \\ menambahkan,\\ mengedit, dan \\ menghapus \\ pengguna  \end{tabular}                                                                                                         & UC-03            & Berhasil          & Blackbox        & 3/14/19           \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Form \\ Kriteria \\ \end{tabular}     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Dapat menampilkan, \\ menambahkan,\\ mengedit, dan \\ menghapus \\ kriteria  \end{tabular}                                                                                                        & UC-04            & Berhasil          & Blackbox        & 3/14/19           \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Form \\ Calon \\ Vendor   \end{tabular}    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Dapat menampilkan, \\ menambahkan \\nilai,\\ mengedit\\ nilai, \\ mengenerate, \\ mencetak \\ hasil \\ penilaian \\ dan\\ membuat \\ undangan  \end{tabular}                                                                                                   & UC-05            & Berhasil          & Blackbox        & 3/14/19           \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Form \\ Undangan \\ \end{tabular}     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Dapat menampilkan, \\ menambahkan,\\ mengedit, dan \\ menghapus \\ undangan  \end{tabular}                                                                                  & UC-06            & Berhasil          & Blackbox        & 3/14/19           \\
\hline

\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Form \\ \textit{Engineering} \\ \textit{Estimate} \\  \end{tabular}     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Dapat menampilkan \\dan\\ mengedit \\  data \\ \textit{Engineering} \\ \textit{Estimate} \\   \end{tabular}                                                                                  & UC-07            & Berhasil          & Blackbox        & 3/14/19           \\
\hline
     
\end{tabular}
\end{table}




























